%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage{numprint}
\usepackage{multicol}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
    \textsc{Devoir à la maison --- Pour le mardi 4 février}

  {\large
    Analyse
  }
\end{center}

\begin{exercice}[Optimisation]
  Un fabricant de chocolat souhaite fabriquer une boîte en forme de prisme droit à base triangulaire. Étant donné les contraintes de constructions, il souhaite construire la plus grosse (en volume) boîte possible.

  \begin{multicols}{2}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.22]
    \draw[thin,gray] (0,0) rectangle (21,21);
    \draw[thick]
    ({6*cos(30)},0) node[below right]{$A$} --
    (0,3) node[left]{$B$} --
    ({6*cos(30)},6) node[midway,above]{$x$} node[above right]{$C$} -- 
    ({6*cos(30)},18) node[above]{$E$} -- 
    ({21-6*cos(30)},18) node[above]{$F$} -- 
    ({21-6*cos(30)},6) node[below left]{$H$} -- 
    (21,3) node[right]{$I$} --
    ({21-6*cos(30)},0) node[below]{$J$} --
    cycle;
    \draw[dashed,thick]
    ({6*cos(30)},0) -- 
    ({6*cos(30)},6) -- 
    ({21-6*cos(30)},6) --
    ({21-6*cos(30)},0);
    \draw[dashed,thick]
    ({6*cos(30)},12) node[left]{$D$} -- 
    ({21-6*cos(30)},12) node[midway,below]{$L$} node[right]{$G$};
    \draw[thin]
    ({6*cos(30)},3) node[right]{$K$} -- 
    ({0},3) node[midway,below right]{$h$};
  \end{tikzpicture}

  \columnbreak

  Le patron est construit dans un carton carré de côté \numprint[cm]{21}. Les triangles $ABC$ et $HIJ$ sont équilatéraux ; les longueurs $AC$, $CD$ et $ED$ sont égales à $BC$ ; les quadrilatères $ACHJ$, $CHGD$ et $DGFE$ sont des rectangles.

  On appelle $x$ la longueur $BC$, $L$ la longueur $DG$, et $h$ la longueur $BK$, hauteur du triangle $ABC$.

  Les pointillés marquent les traits de pliure.
\end{multicols}

\begin{enumerate}
  \item Calculs préliminaires
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $h=\frac{\sqrt{3}}{2}x$.
      \item Exprimer la longueur $L$ en fonction de $x$.
    \end{enumerate}
  \item Quelles valeurs peut prendre $x$ ?
  \item Étude de la fonction volume
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que le volume $V$ de la boîte peut s'exprimer par la formule $V(x)=-\frac{3}{4}x^3+\frac{21\sqrt{3}}{4}x^2$.
      \item Montre que la fonction $V$ est dérivable, et calculer sa dérivée.
      \item Résoudre $V'(x)\geq0$.
      \item Dresser le tableau de variation de $V$.
    \end{enumerate}
  \item Conclure : Quelle valeur doit prendre $x$ pour que la boîte ait le plus gros volume ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\hfill\emph{Tournez la page.}
\pagebreak

\begin{exercice}[Trinômes]
  Grande découverte ! Ce que vous avez appris dans le chapitre sur les trinôme est faux ! En effet, j'ai trouvé un trinôme qui a trois racines distinctes.

Étant donnés $a, b$ et $c$  trois réels  distincts deux à deux, on considère le polynôme  $P:x\mapsto\dfrac{(x-a)(x-b)}{(c-a)(c-b)} + \dfrac{(x-b)(x-c)}{(a-b)(a-c)} +\dfrac{(x-a)(x-c)}{(b-a)(b-c)} -1$

C'est une somme de trois polynômes du second degré donc c'est un polynôme de degré 2.

\noindent$P(a)=0+ \dfrac{(a-b)(a-c)}{(a-b)(a-c)}+0- 1 =1-1=0$ \quad donc $a$ est une racine de $P$.\\
\noindent$P(b)=0+0+\dfrac{(b-a)(b-c)}{(b-a)(b-c)} -1=1-1=0$ \quad donc $b$ est une racine de $P$.\\
\noindent$P(c)=\dfrac{(c-a)(c-b)}{(c-a)(c-b)} +0+0-1= 1-1=0$ \quad  donc $c$ est une racine de $P$.

$P$ est donc un polynôme du deuxième degré qui a trois racines distinctes $a, b$ et $c$.
Discutez ma découverte.
\end{exercice}
\end{document}
